<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription of the typescript of 'De projectielantaarn "Aladin"' by Raymond
               Brulez</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpublished typescript draft.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>This file is created for internal use only.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <listTranspose>
            <transpose>
               <ptr target="#al-p7_2"/>
               <ptr target="#al-p7_1"/>
            </transpose>
            <transpose>
               <ptr target="#al-p8_2"/>
               <ptr target="#al-p8_1"/>
            </transpose>
            <transpose>
               <ptr target="#al-p9_2"/>
               <ptr target="#al-p9_1"/>
            </transpose>
            <transpose>
               <ptr target="#al-p12_2"/>
               <ptr target="#al-p12_1"/>
            </transpose>
         </listTranspose>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page" n="1">
            <head>DE PROJECTIELANTAARN "ALADIN"</head>
            <p>-------</p>
            <p>Een mooie vrouwenhand, elegant niettegenstaande de vergrooting van het close-up,
               manipuleert een browning-bijou. Deze welverpleegde vingertoppen, die het met arabe<subst>
                  <del type="strike-through">r</del>
                  <add place="above">s</add>
               </subst>ken versierde ivoren kolfje aarzelend overglijden, geven het plastische beeld
               van de laatste psychologische stuiptrekkingen der heldin vóór haar desperate daad :
               heerlijke rebellie van de maagdelijke <name>Greta Brenn</name>, die zich niet door
               ontaarde ouders aan een rijken, maar wanstaltigen en liederlijken bankier wil laten
               verkoopen. De aangrijpend gekromde wijsvinger haalt krampachtig het metalen cédille
               van den fatalen trekker over...</p>
            <p>Dan verheft zich nog, van op een kroosbevloeid vijvervlak, schitterwit klapwiekend
               een majestatische zwaan; die niet een allegorisch beeld is voor deze meisjesziel
               ontdaan van stoffelijke banden en opstijgend naar Empyreische rust, <del
                  type="strike-through">m</del> maar wel een soort sluitvignet van den film en
               tevens het handelsmerk der firma "Swann Vitascope Distributing Cie, Ltd."</p>
            <p>"Welnu, wat denkt ge van die nieuwe uitvinding, die relieffilm?" vroeg van Pubbel
                  <add place="inline">,</add> de directeur van de bi<subst>
                  <del type="strike-through">so</del>
                  <add place="above">os</add>
               </subst>coop "Apollo"<add place="inline">,</add> aan zijn operateur die de afgerolde
               banden wegsloot.</p>
            <p>- "Dat valt nog al meê! De illusie der derde dimensie wordt doo<add place="inline"
                  >r</add> die projectielantaarn "Aladin" nog al goed vóórgegoocheld; al is het
               misschien een beetje veel gezegd, zooals het reklaamprospectus beweert, "dat de toeschou<subst>
                  <del type="overwritten">j</del>
                  <add place="inline">w</add>
               </subst></p>
         </div>
         <div type="page" n="2">
            <p>stelde voorwerpen en personen te grijpen"... Van dergelijke geestdrift is er in de
               zaal niets te bespeuren geweest..." </p>
            <p>- "Nu, 'k betwijfel ook dat het zoo'n furie zal worden als destijds voor den
               klankfilm. Maar men moet wel enkele duizende over hebben voor de laatste technische
               verbetering. Salut... Tot morgen! 'k Ga m'n tournée doen...</p>
            <p>Meneer van Pubbel inspecteerde zelf iederen avond, na afloop der laatste
                  vertooning<add place="inline">,</add> de zaal, uit vrees dat, niettegenstaande het
               "Streng verboden te rooken", smeulende sigaretstompjes onder de zetelrijen brand
               zouden stichten.</p>
            <p>In een hoekje van een eerste rangsloge ontdekte hij dien avond een jonge dame
                  welke<add place="inline">,</add> blijkbaar in gedachten verzonken, staarde naar
               het witte scherm dat, met zijn afgeronde hoeken nu geleek op een groot uitgewischt
               mementoblad.</p>
            <p>" Mevrouw, pardon," zegde van Pubbel, "de laatste vertooning is ten einde..."</p>
            <p>- "U zijt <subst>
                  <del type="strike-through">wel</del>
                  <add place="above">al</add>
               </subst>licht de directeur van de Apollobioscoop <subst>
                  <del type="overwritten">!</del>
                  <add place="inline">?</add>
               </subst>"</p>
            <p>- "Ja: Honoré van Pubbel, om U te dienen..."</p>
            <p>- "Ik zal van uw bereidwilligheid gebruik maken... Ik verwachtte U. Gaat U even
               zitten..."</p>
            <p>De directeur voldeed aan dien wensch, alhoewel hij het een beetje kras vond dat in
               zijn eigen zaal een onbekende voor gastvrouw speelde.</p>
            <p>"En wat kunt U wel van mij verlangen ? "</p>
            <p>- "Laat ik me eerst even voorstellen : ik ben de materialisatie van Greta
                  Brenn...<add place="inline">"</add>
            </p>
         </div>
         <div type="page" n="3">
            <p>- "Ah, U zijt de filmster Eveline Marchand ? Uw treffende gelijkenis met de heldin
               van "<hi rend="underline">De Laatste Toevlucht</hi>" was me inderdaad opgevallen. Tot
                  uw<del type="strike-through">e</del> kleedij toe die zoo precies dezelfde is... Ik
               ben zeer vereerd!..."</p>
            <p>- "U begrijpt me verkeerd ! Ik ben niet de filmster die de hoofdrol speelde; maar ik
               ben de materialisatie van de heldin zelve, van de geestelijke conceptie van den
               cineast Kurt Friedländer, dus..."</p>
            <p>Z'is gek, dacht van Pubbel en hij herinnerde zich meteen dat het raadzaam is<subst>
                  <del type="overwritten">w</del>
                  <add place="inline">,</add>
               </subst> wanneer men met krankzinnigen omgaat<add place="inline">,</add>te gebaren
               alsof men aan hun dwaze divagaties geloof schenkt. Hij liet haar dan maar ook verder
               raaskallen...</p>
            <p>"Ja, dit moet U natuurlijk eenigszins vreemd voorkomen, meneer van Pubbel. Doch denkt
               eens na. Wat gebeurt er al niet in spiri<subst>
                  <del type="overwritten">s</del>
                  <add place="inline">t</add>
               </subst>istische bijeenkomsten ? Een half dozijn geheel overtuigden verzamelen zich
               in een lichtlooze kamer. Ze schakelen hun handen op een tafelblad tot een rond snoer
               van bleek koraalvleesch en daar gulpt zoo maar meteen uit mond, ooren en flanken van
               het medium een gewillig ectoplasma dat zich naar believen verstoffelijkt, niet alleen
               tot levenlooze voorwerpen zooals: een bedauwde anjelier, een geurig kistje sigaren of
               een welluidende g<del instant="true">u</del>itaar, maar zelfs tot gecompliceerde
               verheven levende organismen zooals: Bidd-Boda of Napoleon Bonaparte!...</p>
            <p>Welnu, zijn in uw bioscoopzaal al deze vereischte voorwaarden niet<add place="inline"
                  >,</add> in versterkte mate zelfs<add>,</add> aanwezig? Volslagen duisternis,
               honderde menschen geboeid door één begeerte: dat</p>
         </div>
         <div type="page" n="4">
            <p>de held of heldin eens in levende lijve hun bestaan zou doorkruisen; en ten slotte
               als medium: een nieuw projectieapparaat dat, ik zeg het U in vertrouwen, niet anders
               is dan de technis<add place="below">h</add>
               <add place="above">-</add>ch verbeterde constructie van Aladins tooverlamp! Is het
               dan zoo wonderlijk dat, gehoorzamend aan den roep va<subst>
                  <del type="overwritten">l</del>
                  <add place="inline">n</add>
               </subst> al deze fluïdistische factoren, het astraal ik van Greta Brenn zich
               verstoffelijkte en thans tot U spreekt ?..."</p>
            <p>- "Ik zal uw oorsprong en identiteit niet in twijfel trekken, mevrouw,<del
                  type="strike-through">"</del> maar dat belet niet dat U hier in deze loge <add
                  place="above">toch</add> niet kunt overnachten. Dat is formeel verboden door het
               politiereglement op de openbare vermakelijkheden... Zoodus zou U goed doen naar een
               hotel te willen uitzien. Ik kan U bij voorbeeld aanraden..."</p>
            <p>- "Meneer van Pubbel, hebt U verantwoordelijkheidsbesef?" onderbrak de onbekende.</p>
            <p>- "Eh, zeker mevrouw!..."</p>
            <p>En inderdaad, wie zou dit durven betwijfelen ? Weigert de directeur van de
               Apollobioscoop niet geregeld de Russische boljevistische filmen en heeft hij ook niet
               besloten dien zoogezegden "wetenschappelijken" propagandafi<subst>
                  <del type="overwritten">r</del>
                  <add place="inline">l</add>
               </subst>m voor Naaktcultuur niet in het openbaar, maar alleen voor eenige vrienden,
               trouwe klanten en leden der magistratuur te vertoonen ?...</p>
            <p>- "Ja, welnu, ik maak daar beroep op. Gij zult U aan den moreelen plicht niet willen
               onttrekken dien gij op U geladen hebt met den film "<hi rend="underline">Haar Laatste
                  Toevlucht</hi>" door de projectielantaarn "Aladin" te laten afrollen en aldus aan
               mijn astraal wezen een aardsch leven op te dringen... Ik ben zonder middelen van
               bestaan..."</p>
         </div>
         <div type="page" n="5">
            <p>
               <del type="strike-through">- "</del> Wat heeft die een zonderlinge manier om me te
               laten verstaan dat ze door mij wil onderhouden worden!...<del type="strike-through"
                  >"</del> dacht van Pubbel. Zooals ieder man die zijn oerinstinct eerbiedigt, permitteer<subst>
                  <del type="strike-through">t</del>
                  <add place="above">de</add>
               </subst> de heer directeur zich af en toe wel een vluchtig en voorzichtig verdoken
               buitenechtelijk avontuurtje. En hij vr<subst>
                  <del type="overwritten">aa</del>
                  <add place="inline">oe</add>
               </subst>g<del type="strike-through">t</del> zich reeds af of artikel <gap/> van het
               Wetboek dat het over<add place="above">s</add>pel van den man straft<add
                  place="inline"> "</add>wanneer het onder het echtelijk dak geschiedt " wel
               toepasselijk zou zijn op den glazen koepel die de bioscoop <add place="inline"
                  >"</add>Apollo<add place="inline">"</add> overwelft... Want waarlijk al had ze een
               slag van den molen, die vrouw was toch een <subst>
                  <del type="strike-through">mooie</del>
                  <add place="above">beeldschoone</add>
               </subst> zottin! Van Pubbel aanschouwde met de ontroering van het mogelijke bezit dit
               verfijnd, aristocratisch smal, ovalen gelaat dat van een diaphane huiverige blankheid
               was. De leven <add place="above">s</add>gloed scheen uitsluitend geconcentreerd in
               den mond: rood, vreemdsoortig exotisch vlindertje dat zijn <add place="above"
                  >spits</add>uitloopende vleugels juist symmetrisch openvlerkte en in de zwarte
                  oogen<add place="inline">,</add> waar wachtte een diep donker, dat evengoed kon
               uitslaan in flitsenden toorn of overglijden naar vochtig glanzende teederheid...<add
                  place="inline">voorloopig een roerend smekend "souls-appeal"!... </add>
            </p>
            <p>"Met andere woorden," zegde van Pubbel, "U wenscht dat ik, als een goede vriend, voor
               U zou zorgen..."</p>
            <p>- "Ja... Maar laten we eerst <subst>
                  <del type="overwritten">m</del>
                  <add place="inline">g</add>
               </subst>oed de voorwaarden onzer liaison vaststellen: Ik moet U verwittigen dat ik,
               als gematerialiseerde verschijning, een heel <subst>
                  <del type="strike-through">m</del>
                  <add place="above">w</add>
               </subst>at meer ingewikkeld wezen ben dan een op natuurlijke wijze geboren mensch. Ik
               ben heelemaal niet in staat een menschelijk beroep uit te oefenen, hulpeloozer dan
               een onttroonde vorst die ten minste in zijn goede jaren de voorzorg nam een civiel
               stieltje bij</p>
         </div>
         <div type="page" n="6">
            <p>te leeren van tramconducteur of beroepsdanser. Ik zit als het ware vastgekl<subst>
                  <del type="strike-through">uisterd</del>
                  <add place="above">emd</add>
               </subst> in celluloïden kluisters; in dien zin dat ik alleen zulke physische daden
               kan verrichten die ook in den filmband opgenomen werden. Bij voorbeeld: Ik kan wel
               een brief schrijven, maar geen postzegels er op plakken. Ik kan duikelen
                  v<unclear>a</unclear>n op de hoogste rots in de speelsche branding, doch mijn
               laarsjes niet zelve uittrekken. Ik kan sierlijk met een waaier wuiven (en het is een
               verrukkelijk poëem deze zachte, van ontroering trillende vlerk onder mijn
               geheimzinnigen glimlach!) doch valt hij ten gronde, zoo kan ik hem niet oprapen. U
                  begrijpt<add place="inline">:</add> alle triviale bewegingen die de regisseur
               onexpressief of overbodig achtte en daarom niet opnam, zijn mij ook in het werkelijke
               leven ontzegd... 't Is U meteen verwittigen dat er <del type="strike-through"
                  >zoo</del> van de finale grove wellust, waarop jullie mannen zoozeer gesteld zijt,
               in onze verhouding geen spraak kan zijn..."</p>
            <p>En daar zij onmiddel<add place="above">l</add>ijk merkte hoezeer deze restrictie
               meneer van Pubbel ontnuchterde, vergoeilijkte ze:</p>
            <p>"Ik kan U echter wèl bieden de gansche skala van mijne blikken: van af de meest
               sfinxachtige sereniteit tot de meest dionyzische uitgelatenheid! En dan zou ik U<add
                  place="inline">,</add> af en toe<add place="inline">,</add> wel eens 10 seconden
               lang zoenen; doch ik denk dat ge minder zult verlangen naar dit lippencontact dan
               naar de tweede compo<subst>
                  <del type="strike-through">p</del>
                  <add place="above">n</add>
               </subst>ent der Liefde : het ontvangen mijner fantazi<subst>
                  <del type="strike-through">o</del>
                  <add place="above">e</add>
               </subst>...</p>
            <p>- "Uw fantazie ? Wat bedoelt U daarmeê?"</p>
            <p>- "Wel, ik zou U leeren uit welken gezicht<subst>
                  <del>
                     <subst>
                        <del type="strike-through">l</del>
                        <add place="overwritten">s</add>
                     </subst>
                  </del>
                  <add>s</add>
               </subst>hoek en onder welke belichting men ieder ding, wezen of gebeurtenis</p>
         </div>
         <div type="page" n="7">
            <p> moet beschouwen om – laten we maar zeggen – de poëtische essentie er uit te
               winnen..."</p>
            <p>Ze nam van het tafeltje dat in de loge stond het onderlegschijf<subst>
                  <del type="overwritten">d</del>
                  <add place="inline">j</add>
               </subst>e waar men het bierglas op zet.</p>
            <p>"Hier hebt U<add place="inline">,</add> b.v. een tamelijk laag-bij-de-grondsch
               voorwerp. Zooals U weet, schuift het tusschen het harde bierglas en het even harde
               marmor van het tafelblad een viltachtige laag geprest bordpapier die in zijn po<subst>
                  <del type="strike-through">p</del>
                  <add place="above">r</add>
               </subst>eu<del type="strike-through">r</del>sheid tevens het overschuimende vocht
               opneemt. Door zijn logische conceptie en constructie, doordat het alle versiering
               vermijdt (want die fraaie blauwe letters<add place="inline">,</add> die daar van
               links naar rechts in grootte verminderen<add place="inline">,</add> dienen niet om <subst>
                  <del type="strike-through">de</del>
                  <add place="above">het</add>
               </subst> begoochel<subst>
                  <del type="overwritten">ing</del>
                  <add place="inline">end</add>
               </subst> perspectief te <subst>
                  <del type="overwritten">k</del>
                  <add place="inline">b</add>
               </subst>eelden van een wegr<subst>
                  <del type="overwritten">ei</del>
                  <add place="inline">ij</add>
               </subst>denden trein, maar wel om de<add place="inline">n</add> voortreffelijke<add
                  place="inline">n</add> smaak van een bepaalde consu<seg xml:id="al-p7_1">pm</seg>
               <seg xml:id="al-p7_2">mp</seg><metamark function="transposition"/>tie te
               verheerlijken), doordat het dus volkomen en uitsluitend aan zijn doel beantwoordt,
               vormt het, – naar de theoriën der heeren Berlage en Henry van de Velde –, het toppunt
               der plastische schoonheid!... Doch let nu goed op wat ik ga doen!..."</p>
            <p>De onbekende vrouw hief behoedzaam het witte cirkeltje <subst>
                  <del type="strike-through">q</del>
                  <add place="above">t</add>
               </subst>usschen de beide handpalmen, prevelde even: "<hi rend="underline"> Plus est
                  en vous </hi>..." en slingerde het toen de ruime bioscoopzaal in. Spiralend steeg
               de diskus naar den hooge, beschreef er ijzingwekkende <add place="above">loopings the
                  loops, dubbelzinnige</add> parabolen, vermeed, zooals het hoort, alle hy<subst>
                  <del type="overwritten">b</del>
                  <add place="inline">p</add>
               </subst>erbolen, <subst>
                  <del type="overwritten">g</del>
                  <add place="inline">k</add>
               </subst>reeg even een klassieke bevlieging voor een perfekte volute, vlocht
               volkenverzoenende "achten" tusschen de wimpels en vlaggen die aan den koepel
                  prijkten<add place="inline">,</add> als goedkoope versiering en ter bevordering
               der "in de lucht hangende" paneuropeesche</p>
         </div>
         <div type="page" n="8">
            <p>idee, en daalde toen, een meesterlijk paraaf voltooiend, als een harmlooze boemerang
               terug <seg xml:id="al-p8_1">ni</seg>
               <seg xml:id="al-p8_2">in</seg><metamark function="transposition"/> de han<add
                  place="inline">d</add> zijner meesteres.</p>
            <p>Deze schifte nu met de welgemanicuurde nagels de gemakkelijk deelbare bordpapieren
               laag tot een dozijn doorzichtige schijfjes die ze de lucht inkaatste, alwaar ze, een
               oogwenk, onbeweeglijk bleven <subst>
                  <del type="strike-through">tot de verschijning van</del>
                  <add place="above">als</add>
               </subst> een reusachtige struik Judaspenning...</p>
            <p>"Bravo!.." juichte van Pubbel, "maar ik zie niet goed de toepasselijkheid..."</p>
            <p>- "Ach, mijn vriend, gelieve dit alleen maar als een klein paradestukje te
               aanschouwen en daarbij nog te bedenken dat, zooals Jean Cocteau terecht waarschuwt,
               "het ware schouwspel al binnen vertoond wordt". En wat de toepasselijkheid betreft...
               Uw leven ligt, zooals dit onderlegschijfje, geklemd onder de stofferige piramide der
               banale alledaagsch<add place="above">h</add>eid en conventie. Onder mijn impuls zou
               uw persoon – overdrachtelijk gesproken natuurlijk – geslingerd worden doorheen ruimte
               en tijd en sterellipsen beschrijven waarbij de evoluties van dit papieren schijfje
               slechts een petieterig gefladder zijn. Geloof in mij! Betrouw in mij! Volg mij!... Ik
               ken aan de kust der Noordzee, verscholen tusschen w<subst>
                  <del type="strike-through">e</del>
                  <add place="above">i</add>
               </subst>lde duinen, een grootscheepsch aangelegde haven die de Goden niet lieten
               gedijen en nu de melancholische bekoorlijkheid der verlatenheid bezit. Zij lijkt wel
               een schaaldier dat met de voelsprieten zijner staketsels, waar alleen de
               facettenrijke oogjes der vuurtorens nog leven, de eenzame zee betast. Een enkel,
               trouwens modern ingericht hotel staat er langs den leegen</p>
         </div>
         <div type="page" n="9">
            <p>dijk. Den heelen winter door logeert e<subst>
                  <del type="strike-through">n</del>
                  <add place="above">r</add>
               </subst> een dozijn koppels: gepensionneerde Indische ambtenaars, Engelsche
               officieren die ter plaatse de herinnering hoeden aan een nutteloozen maar romantisch
               bewogen zeeslag, en af en toe schuchtere vrijers. Wij zouden daar het dertiende paar
               uitmaken en het gelukkigste zijn!...</p>
            <p>"Heel den dag zou ik aan uw zijde vertoeven. Ik zou U de schoonheid leeren in deze
               leege door stortzeeën bezegende loodsen van het havenhoofd en uw extaze zou er
               uitbreken in een door <subst>
                  <del type="strike-through">het</del>
                  <add place="above">de</add>
               </subst> echo goedgekeurden jubel.</p>
            <p>"In oranje avonden zwemt gij de zee in tot ge enkel nog zijt: het hoofd van Johannes
               den Dooper op de zilveren schaal van het kalme water. En dan zou ik op naakte voeten
               voor U dansen op het eeuwige ritme der brekende branding!..."</p>
            <p>Arme Greta Brenn ! Alhoewel ons de structuur van uw ectoplasmische persoonlijkheid
               niet bekend is, toch vermoeden we dat ook in <subst>
                  <del>u</del>
                  <add>ú</add>
               </subst>w hart zekere vezels smartelijk krampachtig moeten schrijnen nu ge U,
               schijnbaar opgetogen, maar in den grond zoo deerlijk hulpbehoevend aanbiedt voor deze<subst>
                  <add place="inline">–</add>
                  <del type="strike-through">verhouding</del>
               </subst> we zullen de verhouding maar bij haar waren naam noemen nietwaar, –
               psychische prostitutie! En ach, waar alle lichamelijke besmeuring, hoe weerzinwekkend
               ook, zich toch laat reinigen of heilen, <seg xml:id="al-p9_1">daar blijft</seg>
               <seg xml:id="al-p9_2">blijft daar</seg> helaas steeds onuitwischbaar de profanatie
               van den haard eener Ziel!</p>
            <p>Arme Greta Brenn! Margaritas ante porcos! Terwijl ge, lieve sloor, uw verbeelding
               afslooft om de elkander beglijdende golven te versieren met de fraaie gestalten
               van</p>
         </div>
         <div type="page" n="10">
            <p>Amphitrite, Aphrodite en andere vriendelijk of vreesl<subst>
                  <del type="overwritten">e</del>
                  <add place="inline">i</add>
               </subst>jke Godinnen meer – op gevaar af dat de zee ten slotte gaat gelijken op een
               latafeltje bestapeld met postuurkens –, terwijl ge met kunst- en vliegwerk tracht de
               bewondering, de sympathie en de offervaardigheid van dit heerschap te wekken, zit die
               kerel geduldig te wachten <subst>
                  <del type="strike-through">dat</del>
                  <add place="above">tot</add>
               </subst> de lyrische onstuimigheid uwer poëtische vaart gaat luwen, om het dan aan uw
               ongezond verstand te brengen dat ge feitelijk aan een verkeerd adres zijt. Want wij
               kennen den vent van ouds! Zooiets past niet in het verstarde kader van zijn
               onbenulligheid. Wat heeft-ie "zakelijk" aan deze ontvluchting, aan dergelijke witte
               Tantalus-broodsweken ? Veel geldverteer en geen genot!... E<subst>
                  <del type="overwritten">p</del>
                  <add place="inline">n</add>
               </subst> durft dat naief, maar danig zelfbewust en overmoedig schepsel waarachtig
               daar niet verklaren:</p>
            <p>" Meneer<del type="strike-through">,</del> van Pubbel, ik zou voor U zoo iets zijn al<subst>
                  <del type="strike-through">n</del>
                  <add place="above">s</add>
               </subst> het Ideaal!..."</p>
            <p>Het ideaal? Eilieve, het ideaal van den directeur van de Apollobioscoop is: zijn
               compagnon Vercammen uit de zaak te wippen en anders niets... Om maar een einde te
               maken <subst>
                  <del type="strike-through">met</del>
                  <add place="above">aan</add>
               </subst> dit onderhoud <add place="inline">,</add>dat al lang genoeg geduurd had <add
                  place="inline">,</add>besloot de ongeduldige van Pubbel:</p>
            <p>"Ik zal het U maar rechtuit zeggen, mevrouw. Het spijt me, maar ik kan niets voor uw
               voorstel voelen. Misschien ware dat iets voor een of ander jonge modernist van de
               Filmliga. Ik wil, bij gelegenheid, wel eens informeeren. Maar ik heb mijn reputatie,
               mijn stand, den goeden gang van mijn onderneming in acht te nemen. Hoe verheven
               platonisch U onze liaison ook denkt, toch zou ze door mijn medeburgers onvermij-</p>
         </div>
         <div type="page" n="11">
            <p>delijk verkeerd beg<add place="inline">r</add>epen worden en, vergeet het niet: ik
               heb vrouw en kinderen..."</p>
            <p>- "...die ohne mich verderben!..." persifleerde ze schamper...</p>
            <p>De vrouw stond recht, stelde de arabesken fries van den astrakan kraag tegen haar
               blanke halskolom, klemde het handtasje vast tusschen den bovenarm en de edele welving <subst>
                  <del type="overwritten">v</del>
                  <add place="inline">d</add>
               </subst>er rechterborst, sloeg de panden van den mantel kruiselings over elkaar.</p>
            <p>Met een ter Braaksch <subst>
                  <del type="overwritten">s</del>
                  <add place="inline">m</add>
               </subst>isprijzen siste ze hem toe:</p>
            <p>"Burger!..."</p>
            <p>En verwijderde zich snel naar het roode lichtbakje dat in geele let<subst>
                  <del type="strike-through">ee</del>
                  <add place="above">te</add>
               </subst>rteekens den UITGANG wees. Even dacht de onthutste van Pubbel nog haar terug
               te roepen om iets <subst>
                  <del type="strike-through">h</del>
                  <add place="above">v</add>
               </subst>oor te stellen, b.v. in "intermède" optreden met goocheltoeren of <del
                  type="strike-through">"</del> als "fine diseuse"; doch daar <subst>
                  <del type="overwritten">j</del>
                  <add place="inline">w</add>
               </subst>a<subst>
                  <del type="overwritten">i</del>
                  <add place="inline">a</add>
               </subst>iden de donkere fluweelen voo<subst>
                  <del type="overwritten">l</del>
                  <add place="inline">r</add>
               </subst>hangen reeds uiteen, de automatische glazen deuren vlogen open als onder den
               drang eener machtige fluïdistische stuwing. Zonder in den gang een blik te gunnen aan
               de plakbrieven die reeds reklaam maa<subst>
                  <del type="overwritten">g</del>
                  <add place="inline">k</add>
               </subst>ten voor het programma der volgende week, liep Greta Brenn de straat
               op...</p>
            <p>***</p>
            <p>Den volgenden avond, de voorstelling kon zoo wat een half uur begonnen zijn, en van
               Pubbel was juist bezig met het kasboek na te zien, drong plots een gewel-</p>
         </div>
         <div type="page" n="12">
            <p>dig lawaai van uit de zaal tot in het bureau van den directeur. Gewoonlijk diende dit
               om den onhandigen of verstrooiden operateur er op attent te maken dat het <subst>
                  <del type="overwritten">c</del>
                  <add place="inline">l</add>
               </subst>ichtbeeld slecht gesteld was, dat bij voorbeeld de scheiding tusschen de
               filmprentjes zich op middenhoogte van het scherm afteekende en, ten gevolge van deze
               hinderlijke caesuur, de spelers hun eigen hoofd met de voeten betrappelden. Soms ook
               was het een protest van eigenzinnige toeschouwers die niet akkoord gingen met de
               politieke of moreele tendenz van het vertoonde. De baas begaf zich naar de
               projectiekluis om te zien wa<subst>
                  <del type="overwritten">r</del>
                  <add place="inline">t</add>
               </subst> er scheelde. Doch toen hij daar binnentrad, leek het rumoer gestild.</p>
            <p>
               <del type="strike-through">-</del> "Wat was dat <subst>
                  <del type="overwritten">W</del>
                  <add place="inline">?</add>
               </subst>" vroeg hij.</p>
            <p>- " 'k Begrijp er zelve niets van<add place="inline">!</add> Nu is het over. Maar let
               eens op de scènes waar Greta Brenn optreedt !..."</p>
            <p> Van Pubbel loerde door het vierkante kijkgat naar het scherm:</p>
            <p>De liederlijke bankier, de randen van den glanzenden hoogen hoed nog bestrooid met de
               confettis van het nachtlokaal en eindjes serpentins gesnoerd rond zijn <subst>
                  <del type="strike-through">noceur</del>
                  <add place="above">pierewaaiers</add>
               </subst>smantel, reed<add type="inline">,</add> verdwaasd schuddebollend<add
                  place="inline">,</add> in zijn luxueuse limousine naar de kuische heldin. Nu
               vertoonde zich het arm, maar net interieur van Greta Brenns woonst...</p>
            <p>"Daar is het spook weer !.. Genoeg! ..." gilden in de zaal hyperemotieve toeschouwers
               die zich onlekker <del type="strike-through">ge-</del>voelden. Op het scherm was
               Greta Brenn niet te zien. <hi rend="underline">Doch in de plaats van haar gestalte
                  gesticuleerde een spookachtig silhouet, <seg xml:id="al-p12_1">ooz</seg>
                  <seg xml:id="al-p12_2">zoo</seg>iets als een witte schaduw</hi>!...<del
                  type="strike-through">"</del>
            </p>
         </div>
         <div type="page" n="13">
            <p>" Zet de boel stop!" beval van Pubbel. Ik ga het publiek verwittigen da<subst>
                  <del type="overwritten">r</del>
                  <add place="inline">t</add>
               </subst> er een defect is aan den filmband en dat de entrées terugbetaald worden.<add
                  place="inline">"</add>
            </p>
            <p>Toen de zaal leeggeloopen was, kwam hij weer bij den operateur die nu de laatste rol
               eens liet doorloopen om te controleeren of het raadselachtig phenomeen tot het einde
               toe zich voordeed.</p>
            <p>"Is er daar een <hi rend="underline">wetenschappelijke</hi> verklaring voor<add
                  place="inline">?"</add> vroeg de directeur, die het onbehaaglijk gevoel had dat
               hier onheimelijke factoren in het spel waren.</p>
            <p>- "Verdraaid mysterieus eh! Nu 't moet wel <add place="inline"
               >"</add>wetenschappelijk" kunnen uitgelegd worden. U gelooft toch niet dat Greta
               Brenn de ... plaat gepoetst heeft, uit de film weggeloopen is, omdat uw publiek haar
               niet aanstond?..."</p>
            <p>Hij toonde een strookje uit den film.</p>
            <p>"Ziet U, dat effekt kan men natuurlijk ver<subst>
                  <del type="overwritten">g</del>
                  <add place="inline">k</add>
               </subst>rijgen met den film te retoucheeren, en de persoon om zoo te zeggen weg te
               krabben. Maar d'r ware meer da<del instant="true">a</del>n 24 uur met zoo'n business
               gemoeid en wie zal zich daar op toeleggen om zoo'n akelige grap uit te meten...?
               Trouwens het <subst>
                  <del type="overwritten">v</del>
                  <add place="inline">c</add>
               </subst>elluloïd vertoon<add>t</add> geen spoor van beschadiging. Nu is het ook
               mogelijk dat de gevoelige laag slecht gefixeerd werd en te lijden heeft van het nieuw
               soort gloeilamp dat in de projectielantaarn "Aladin" gebruikt wordt. Maar dan zou
               gansch het beeld zich moeten uitwisschen en bleef de schade niet uitsluitend beperkt
               tot één personnage. Blijft dan nog de hypothese dat het lichaam van Eveline Marchand,
               die de rol van Greta Brenn vertolkte, speciale radiaties uitzendt die...<add
                  place="inline">"</add>
            </p>
         </div>
         <div type="page" n="14">
            <p>Een knal!...</p>
            <p>"Pat<add place="inline">t</add>aat!..." schertste de operateur die meende dat e<subst>
                  <del type="overwritten">n</del>
                  <add place="inline">e</add>
               </subst>n triviale uitdrukking volstaat om een dramatische situatie te
               neutralizeeren.</p>
            <p>Hij stampte snel op het uiteinde van de afgeloopen filmband die doorgescheurd was en
               opvlamde. Doch ook de projectielantaarn was gedoofd. De gloeilamp versplinterd tot
               gruizelementen!...</p>
            <p>"Verdomd, dat mankeerde er nog aan!..." vloekte van Pubbel. De fabrikanten van den
               "Aladin" krijgen morgen hun smerige camelote terug. 'k Meende waarachtig dat het een revolv<subst>
                  <del type="overwritten">r</del>
                  <add place="inline">e</add>
               </subst>rschot was!..."</p>
            <p>"Wel, een revolverschot was er ook bij<subst>
                  <del type="overwritten">.</del>
                  <add place="inline">!</add>
               </subst> Deze relieffilm is tevens klankfilm en op het einde pleegt die spookmeid
               zelfmoord...."</p>
            <p>Adembeklemd kwam een ouvreuse meneer den directeur verwittigen "dat er iets raars
               moest gebeurd zijn in een eerste rangsloge."</p>
            <p>De <subst>
                  <del type="strike-through">drie</del>
                  <add place="above">twee</add>
               </subst> mannen vergezelden het bleeke, on<add place="above">t</add>dane meisje. Op
               den pluchen rand van de loge, nevens het kleine aureool van een wit cartonnen
               schijfje, rustte het hoofd der schoone onbekende die gisteren na de vertooning
               achtergebleven was. Uit de linker slaap welde <choice>
                  <sic>eenbloedstraal</sic>
                  <corr>een bloedstraal</corr>
               </choice> die, zooals een beekje zijn loop zoekt in lage ter<subst>
                  <del type="overwritten">e</del>
                  <add place="inline">r</add>
               </subst>einbeddignen, gleed tusschen de bleeke wang en het juweelloos oorlelletje,
               langs de helling van den hals en verdween onder de zijden welving van het
               décolleté.</p>
         </div>
         <div type="page" n="15">
            <p>Met een zaklampje zocht de operateur <del instant="true" type="strike-through"
                  >achter</del> het wapen op den duisteren vloer. De ouvreuse was blij dat ze die
               akeligheid niet lang moest aanschouwen, want de directeur vroeg haar dadelijk naar
               het politiecommissariaat te gaan. Meneer van Pubbel suste zijn geweten. Hij had
               natuurlijk niet kunnen vermoeden dat al die onzin zoo bitter ernstig gemeend was. En
               dan,zelfs indien die geheimzinnige vrouw haar voornemen had laten kennen en moeten
               dreigen met "Uw geld of mijn zelfmoord!" dan ware dat toch een soort chantage
               geweest, nietwaar<subst>
                  <del type="overwritten">!</del>
                  <add place="inline">?</add>
               </subst> ...</p>
            <p>De plaatselijke pers liet niet na te herinneren aan de zelfmoordepidemie die het
               verschijnen van "Die Leiden des jungen Werther<del type="strike-through">s</del>"
               volgde, toen romantische jongelui zich in hetzelfde kostuum en dezelfde
               omstandigheden als Goethes held het leven benamen.</p>
            <p>De ware eenzelvigheid van het slachtoffer heeft men nooit kunnen vaststellen. In
               voorbedachte radeloosheid had zij, die wij den naam Greta Brenn niet zullen ontnemen,
               alle naammerken uit haar linnen en zelfs het firmalinte uit haar zijden mantel
               verwijderd. Haar han<subst>
                  <del type="overwritten">t</del>
                  <add place="inline">d</add>
               </subst>tasje borg in de zachte nog onbezoedelde gemsleeren voering slechts een
               spiegeltje, juist groot genoeg om afzonderlijk in zijn ov<subst>
                  <del type="overwritten">o</del>
                  <add place="inline">a</add>
               </subst>l<subst>
                  <del type="strike-through">a</del>
                  <add place="above">e</add>
               </subst>n rand, het beeld te vatten van de roode openslijting van een mond of de
               donkere ontluiking van een oog.</p>
            <p>----------------</p>
            <p>Raymond Brulez</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
